\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
% \usepackage{ulem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/décembre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{correction}{colback=green!3!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=green!75!black}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
      \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : représentation des nombres, expressions booléennes,
architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
      \item Durée : 1h00.
      \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
      \item Expliquer le rôle de l'Unité Arithmétique et Logique et indiquer sa
            position au sein d'un ordinateur.

            \begin{correction}
                  L'Unité Arithmétique et Logique est chargée des opérations de calcul.
                  Elle se situe dans le processeur.

                  \vspace{1em}

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                           & \textbf{Barème} \\ \hline
                        explication du rôle (référence aux calculs) & 1               \\ \hline
                        positionnement correct                      & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}

      \item L'image ci-dessous est une capture d'écran d'un simulateur Y86 ci-dessous.

            Expliquer à quoi correspondent les zones 1 et 2.
            \vspace{1em}


            \includegraphics[width=17cm]{786.png}


            \begin{correction}
                  zone 1 : programme écrit en assembleur.

                  zone 2 : représente les valeurs et leur adresse respectives
                  dans la mémoire RAM.
                  \vspace{1em}

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                              & \textbf{Barème} \\ \hline
                        identification de la zone 1 comme le programme & 0,5             \\ \hline
                        référence au langage assembleur                & 0,5             \\ \hline
                        identification de la RAM                       & 0,5             \\ \hline
                        référence aux valeurs stockées                 & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}

      \item Indiquer la base utilisée pour représenter les valeurs présentent
            dans la zone 2.

            \begin{correction}
                  Les valeurs sont exprimées en base hexadécimale
                  \vspace{1em}

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}         & \textbf{Barème} \\ \hline
                        identification de la base & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (4 points)}

\textbf{Identifier} parmi les programmes ci-dessous \textbf{celui} qui contient une
définition correcte et utile de fonction.

\textbf{Justifier} votre réponse en détaillant pour \textbf{chaque programme}
ce qui est correct ou incorrect.

\begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
            \item Programme 1 :
                  \pyfile{1}{6}{fonctions.py}
            \item Programme 2 :
                  \pyfile{8}{14}{fonctions.py}
                  \columnbreak
            \item Programme 3 :
                  \pyfile{16}{17}{fonctions.py}
            \item Programme 4 :
                  \pyfile{19}{24}{fonctions.py}
            \item Programme 5 :
                  \pyfile{26}{30}{fonctions.py}
      \end{itemize}
\end{multicols}

\begin{correction}
      \begin{itemize}
            \item Programme 1 : ne correspond pas à la définition d'une fonction
                  (il manque la définition et la signature).
            \item Programme 2 : la fonction utilise des variables globales, il
                  aurait été plus approprié de passer \texttt{a} et \texttt{b} en paramètres.
            \item Programme 3 : la signature est complète, et correcte et la fonction
                  renvoie bien une valeur.
            \item Programme 4 : ne renvoie aucun résultat, les opérations effectuées sont
                  inutiles.
            \item Programme 5 : le corps de la fonction n'est pas correctement indenté,
                  cela provoquera une erreur lors de l'appel de la fonction.

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                                       & \textbf{Barème} \\ \hline
                        prog1 identifié comme n'étant pas une définition valide & 0,5             \\ \hline
                        prog2 n'utilise pas de paramètres                       & 1               \\ \hline
                        prog3 a une définition correcte, et renvoie une valeur  & 1               \\ \hline
                        prog4 ne renvoie pas de valeur                          & 1               \\ \hline
                        prog5 n'est pas correctement indenté                    & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
      \end{itemize}
\end{correction}

\newpage

\section*{Exercice 3  (8 points)}

\textit{d'après prépabac Première NSI, Hatier}

Dans cet exercice on s'intéresse à la construction d'un chateau
de cartes.

\begin{minipage}{10cm}
      En utilisant le principe de construction illustré ci-contre :

      \begin{itemize}
            \item il faut 15 cartes pour construire un château de 3 étages;
            \item il faut 26 cartes pour construire un château de 4 étages;
            \item il faut 0 carte pour construire un château de 0 étage.
      \end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{6cm}


      \includegraphics[scale=0.2]{chateau_cartes.png}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
      \item Calculer le nombre de cartes nécessaire pour construire un château
            de :
            \begin{itemize}
                  \item 1 étage,
                  \item 2 étages,
                  \item 6 étages.
            \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{correction}
      \begin{itemize}
            \item Pour un étage il suffit de 2 cartes
            \item Pour 2 étage il faut : 2 + 1 + 4 = 7 cartes
            \item Pour 6 étages il faut 2 + 1 + 4 + 2 + 6 + 3 + 8 + 4 + 10 + 5 + 12 = 57 cartes
      \end{itemize}

      \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            Valeurs correctes & 0,5             \\ \hline
            Justification     & 0,5             \\ \hline
      \end{tabular}
\end{correction}

\vspace{1em}

Voici la spécification et l’algorithme d’une fonction qui permet de calculer le
nombre de cartes nécessaires à la construction d’un château de n étages :


\begin{tcolorbox}

      \texttt{fonction nombre\_de\_cartes(n : entier positif) : }

      \texttt{Début}

      $~~~~~~~~$ \texttt{somme} $\leftarrow$ 0

      $~~~~~~~~$ \texttt{Pour etage de 1 à n, faire}

      $~~~~~~~~~~~~~~~~$ \texttt{somme} $\leftarrow$ \texttt{somme + 3}$\times$\texttt{etage - 1}

      $~~~~~~~~$ \texttt{FinPour}

      $~~~~~~~~$ \texttt{Renvoyer somme}

      \texttt{Fin fonction}

\end{tcolorbox}

\begin{enumerate}[resume]
      \item Quel est le type de la valeur de retour de cette fonction ?

            \begin{correction}
                  La fonction renvoie un entier.

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                        type correct      & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}

            \end{correction}
            \newpage
      \item Écrire le code de cette fonction en Python, en n'oubliant d'indiquer
            le typage, ainsi qu'en incluant une ligne de documentation.

            \begin{correction}
                  \pyfile{1}{7}{ex3.py}

                  \vspace{0.5cm}
                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                      & \textbf{Barème} \\ \hline
                        signature complète                     & 0,5             \\ \hline
                        présence d'une documentation explicite & 0,5             \\ \hline
                        traduction fidèle de l'algorithme      & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}

            \end{correction}

      \item Proposer au moins deux tests pour valider cette fonction.

            \textit{Indication} : il faut écrire des assertions avec le
            mot-clé \mintinline{python}{assert}.

            \begin{correction}
                  \pyfile{9}{10}{ex3.py}

                  \vspace{0.5cm}
                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}    & \textbf{Barème} \\ \hline
                        syntaxe correcte     & 0,5             \\ \hline
                        appel de la fonction & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}
\end{enumerate}


On se demande maintenant quel château on peut construire selon les cartes à
notre disposition :

\begin{itemize}
      \item Si l’on dispose de 23 cartes, on pourra construire un château de 3 étages au
            maximum : on a assez de cartes pour construire un château de 3 étages, mais pas
            assez pour un château de 4 étages.
      \item Si l'on dispose de 10 cartes, on pourra construire un château de 2 étages au
            maximum.
\end{itemize}


\begin{enumerate}[resume]
      \item Quel est le nombre d’étages du plus haut château que l'on pourra
            construire si l'on dispose de 52 cartes ?

            \begin{correction}
                  Un château de 5 étages nécessite 40 cartes et un château de 6 étages
                  nécessitent 57 cartes. Avec 52 cartes il est donc possible de construire
                  un château de 5 étages.

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                        valeur correcte   & 0,5             \\ \hline
                        justification     & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}

      \item On veut écrire une fonction qui prendra en paramètre le nombre
            maximum de cartes que l'on veut utiliser, et qui déterminera le
            nombre d’étages du plus haut château que l'on peut construire.

            Écrire une signature pour cette fonction (nom, paramètre, typage).

            \begin{correction}
                  On pourra nommer la fonction \texttt{nombre\_etage\_max}, celle-ci
                  prend un nombre entier en paramètre que l'on pourra désigner par
                  \texttt{n}, et renvoie un nombre entier.
                  La signature de la fonction peut donc s'écrire :
                  \texttt{nombre\_etage\_max \color{blue}(n : int) -> int}

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}  & \textbf{Barème} \\ \hline
                        signature complète & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}

      \item Écrire le code de cette fonction en Python.

            \begin{correction}

                  \pyfile{12}{18}{ex3.py}
                  \vspace{0.5cm}
                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                          & \textbf{Barème} \\ \hline
                        utilisation d'un accumulateur              & 0,5             \\ \hline
                        utilisation d'une boucle                   & 0,5             \\ \hline
                        la fonction renvoie un résultat correct    & 0,5             \\ \hline
                        la fonction termine sur toutes les entrées & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}

            \end{correction}

      \item Proposer au moins deux tests pour valider cette fonction.

            \begin{correction}
                  \pyfile{9}{10}{ex3.py}

                  \vspace{0.5cm}
                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}           & \textbf{Barème} \\ \hline
                        choix pertinent des valeurs & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 4 (4 points)}

Un décodeur $n$ bits possède $n$ entrées et $2^n$ sorties. Les $n$ bits en
entrée sont utilisés pour mettre à 1 la sortie dont le numéro est égal au
nombre codé (en base 2) par les entrées et mettre les autres sorties à 0.\\
\begin{tcolorbox}
      Le fonctionnement d'un décodeur 2 bits, avec 2 entrées (e0 et e1) et 4 sorties
      (s0, s1, s2, s3), peut se définir à l’aide des quatre expressions booléennes
      suivantes :
      \begin{multicols}{2}
            $s0 = \overline{e0} \bullet \overline{e1}$

            $s1 = e0 \bullet \overline{e1}$

            $s2 = \overline{e0} \bullet e1$

            $s3 = e0 \bullet e1$
      \end{multicols}
\end{tcolorbox}



\begin{enumerate}
      \item \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} la table de vérité d'un
            décodeur 2 bits proposée ci-dessous.
            \begin{center}
                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
                        e1  & e0  & s0  & s1  & s2  & s3  \\ \hline
                        0   & 0   & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        0   & 1   & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        ... & ... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                        ... & ... & ... & ... & ... & ... \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{center}

            \begin{correction}
                  \begin{center}
                        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
                              e1 & e0 & s0 & s1 & s2 & s3 \\ \hline
                              0  & 0  & 1  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
                              0  & 1  & 0  & 1  & 0  & 0  \\ \hline
                              1  & 0  & 0  & 0  & 1  & 0  \\ \hline
                              1  & 1  & 0  & 0  & 0  & 1  \\ \hline
                        \end{tabular}
                  \end{center}
                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}     & \textbf{Barème} \\ \hline
                        Sortie $s_1$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        Sortie $s_2$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        Sortie $s_3$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        Sortie $s_4$ correcte & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}

      \item \textbf{Représenter} le circuit logique correspondant à un décodeur
            2 bits.

            \begin{correction}
                  \begin{center}
                        \includegraphics[width=8cm]{circuit\_decodeur2bits.png}
                  \end{center}

                  \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                        \textbf{Attendus}                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                        traduction de l'expression $s_1$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        traduction de l'expression $s_2$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        traduction de l'expression $s_3$ correcte & 0,5             \\ \hline
                        traduction de l'expression $s_4$ correcte & 0,5             \\ \hline
                  \end{tabular}
            \end{correction}
\end{enumerate}

\end{document}
